\chapter*{ABSTRAK}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ABSTRAK}

\begin{center}

    {\Large\bfseries Pengembangan Aplikasi Pembelajaran Algoritma dan Struktur Data Berbasis \textit{Large Language Model}}\\
    oleh \\
    \vspace{0.4cm}
    Farah Aulia\\
    18222096\\
\end{center}


\begin{spacing}{1.0}
Algoritma dan Struktur Data (ASD) merupakan mata kuliah fundamental dalam pendidikan ilmu komputer yang kerap menimbulkan kesulitan bagi mahasiswa akibat sifat materinya yang abstrak dan multidimensional. Keterbatasan metode pembelajaran konvensional dalam menyediakan umpan balik yang cepat dan adaptif di luar jam kuliah mendorong kebutuhan akan media belajar mandiri yang lebih interaktif. Penelitian ini bertujuan untuk merancang dan mengembangkan aplikasi pembelajaran ASD berbasis web, Teman Belajar ASD, yang memanfaatkan \textit{Large Language Model} (LLM) sebagai teman belajar digital dengan pendekatan \textit{guided learning} dan \textit{prompt engineering} untuk menjaga relevansi serta konsistensi konten terhadap kurikulum.

Pengembangan aplikasi dilakukan menggunakan kerangka \textit{Software Development Life Cycle} (SDLC) yang meliputi tahap perencanaan, analisis, desain, implementasi, dan pengujian. Aplikasi dibangun dengan \textit{frontend} berbasis Next.js dan React, \textit{backend} berbasis FastAPI, serta basis data PostgreSQL. Integrasi LLM dilakukan melalui OpenAI API dengan model GPT-4o-mini untuk menghasilkan konten materi, contoh implementasi, soal latihan adaptif, dan ringkasan secara dinamis. Evaluasi dilakukan melalui pengujian \textit{black box} untuk memverifikasi pemenuhan kebutuhan fungsional dan \textit{usability testing} menggunakan \textit{System Usability Scale} (SUS) untuk mengukur kemudahan penggunaan.

Hasil pengujian \textit{black box} menunjukkan bahwa seluruh [TODO: jumlah] skenario uji dari [TODO: jumlah] fitur fungsional dinyatakan lulus, membuktikan bahwa aplikasi telah memenuhi semua kebutuhan fungsional yang ditetapkan. Hasil \textit{usability testing} dengan [TODO: jumlah] responden mahasiswa menunjukkan skor SUS rata-rata sebesar [TODO: skor] yang masuk dalam kategori [TODO: kategori], mengindikasikan bahwa aplikasi mudah digunakan dan layak sebagai media pembelajaran ASD. Dengan demikian, Teman Belajar ASD terbukti dapat menghadirkan pengalaman belajar yang terstruktur, interaktif, dan konsisten dengan kurikulum melalui pemanfaatan LLM yang terkontrol.

\vspace{0.5em}
\noindent\textbf{Kata kunci:} Algoritma dan Struktur Data, \textit{Large Language Model}, \textit{Guided Learning}, \textit{Prompt Engineering}, Aplikasi Pembelajaran Berbasis Web.
\end{spacing}
