\chapter*{KATA PENGANTAR}
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

Puji syukur penulis panjatkan ke hadirat Tuhan Yang Maha Esa atas rahmat dan karunia-Nya sehingga penulis dapat menyelesaikan Laporan Tugas Akhir yang berjudul ``Pengembangan Aplikasi Pembelajaran Algoritma dan Struktur Data Berbasis \textit{Large Language Model}''. Laporan ini disusun sebagai salah satu syarat untuk memperoleh gelar Sarjana pada Program Studi Sistem dan Teknologi Informasi, Sekolah Teknik Elektro dan Informatika, Institut Teknologi Bandung. Pada kesempatan ini, penulis ingin menyampaikan rasa terima kasih yang sebesar-besarnya kepada:

\begin{enumerate}
    \item Bapak Dr.\ Riza Satria Perdana, S.T., M.T., selaku dosen pembimbing, atas segala ilmu, bimbingan, arahan, serta masukan yang sangat berharga selama proses pelaksanaan dan penyusunan Tugas Akhir ini.

    \item Bapak Dr.\ Agung Dewandaru, S.T., M.Sc., selaku dosen penguji, atas kritik, saran, dan koreksi yang membangun demi penyempurnaan penelitian ini.

    \item Kedua orang tua dan keluarga penulis, atas doa, kasih sayang, dukungan, serta motivasi yang tidak pernah putus kepada penulis.

    \item Seluruh dosen dan staf Program Studi Sistem dan Teknologi Informasi ITB, atas ilmu, pengalaman, dan bantuan yang diberikan selama penulis menempuh pendidikan di ITB.

    \item Teman-teman penulis, atas kebersamaan, dukungan, semangat, dan bantuan selama proses penyusunan Tugas Akhir ini.
\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa laporan ini masih memiliki keterbatasan dan jauh dari sempurna. Oleh karena itu, penulis menyambut dengan terbuka segala kritik dan saran yang membangun dari berbagai pihak. Semoga laporan ini dapat memberikan manfaat bagi pembaca serta berkontribusi pada pengembangan teknologi pembelajaran berbasis kecerdasan buatan di masa mendatang.

\begin{flushright}
    Bandung, Juni 2026\\
    \vspace{1cm}
    Penulis \\
    \vspace{0.8cm}
    Farah Aulia
\end{flushright}
