\cleardoublepage % memastikan bab baru dimulai di halaman ganjil (kanan)
\chapter{PENDAHULUAN}
\label{chap:pendahuluan}
% --- Latar Belakang ---
\section{Latar Belakang}
Algoritma dan Struktur Data (ASD) merupakan fondasi utama dalam pendidikan ilmu komputer karena konsep-konsep di dalamnya digunakan dalam berbagai aspek komputasi seperti pemrograman, optimasi, manajemen memori, hingga perancangan sistem berskala besar. Pemahaman terhadap ASD sangat penting karena menjadi dasar dalam kemampuan pemecahan masalah dan pengembangan perangkat lunak. Namun, berbagai studi menunjukkan bahwa mahasiswa sering mengalami kesulitan dalam mempelajari ASD karena sifat materinya yang abstrak, dinamis, dan multidimensional, sehingga menimbulkan beban kognitif tinggi serta memicu miskonsepsi pada tahap awal pembelajaran (Mtaho \& Mselle, 2024).

Dalam praktiknya, pembelajaran ASD umumnya dilakukan melalui modul, \textit{slide}, serta penjelasan langsung dari dosen atau asisten pengajar. Meskipun metode ini mampu menyampaikan konsep dasar, pendekatan tersebut masih belum mampu memberikan penjelasan yang adaptif, variasi contoh yang cukup, maupun umpan balik yang cepat ketika mahasiswa mengalami kesulitan. Akibatnya, mahasiswa sering mengalami kesalahan pemahaman pada konsep dasar seperti \textit{pointer} atau struktur data linear, yang kemudian berdampak pada kesulitan memahami materi lanjutan seperti \textit{tree}, \textit{graph}, dan analisis kompleksitas.

Seiring berkembangnya teknologi kecerdasan buatan, \textit{Large Language Model} (LLM) mulai dimanfaatkan dalam bidang pendidikan karena kemampuannya menghasilkan penjelasan konsep, contoh implementasi, serta ilustrasi langkah-langkah algoritma secara dinamis. Kemampuan ini membuka peluang bagi LLM untuk berperan sebagai teman belajar digital yang dapat membantu mahasiswa memahami materi secara mandiri, memberikan penjelasan tambahan saat dibutuhkan, serta menciptakan pengalaman belajar yang lebih interaktif dan fleksibel.

Namun, penggunaan LLM secara langsung melalui \textit{chatbot} umum seperti ChatGPT, Gemini, atau DeepSeek masih memiliki keterbatasan. Interaksi yang tidak terarah membuat penjelasan yang dihasilkan tidak selalu mengikuti urutan materi yang diajarkan dalam kelas. Selain itu, LLM juga berpotensi menghasilkan informasi yang tidak akurat akibat fenomena \textit{hallucination}, serta memberikan jawaban yang tidak konsisten dengan kurikulum pembelajaran (Raihan et al., 2024). Hal ini menyebabkan LLM belum sepenuhnya efektif jika digunakan secara langsung sebagai sarana belajar.

Oleh  karena itu, diperlukan pendekatan yang memungkinkan LLM dimanfaatkan secara lebih terstruktur sebagai teman belajar yang mendampingi mahasiswa dalam memahami materi. Pendekatan \textit{guided learning} menyediakan alur pembelajaran yang sistematis, mulai dari pemahaman konsep, contoh implementasi, latihan, hingga ringkasan. Selain itu, pendekatan \textit{retrieval-based guidance} memungkinkan sistem mengambil konteks dari sumber resmi seperti materi kuliah, sehingga penjelasan yang dihasilkan tetap relevan, akurat, dan sesuai dengan kurikulum.

Dengan mempertimbangkan kebutuhan tersebut, penelitian ini bertujuan untuk mengembangkan aplikasi pembelajaran ASD yang memanfaatkan LLM sebagai teman belajar digital bagi mahasiswa. Aplikasi ini dirancang untuk membantu mahasiswa memahami konsep secara bertahap, memberikan contoh dan latihan yang relevan, serta mendukung proses belajar mandiri yang lebih terstruktur, interaktif, dan konsisten dengan kurikulum.
% --- Rumusan Masalah ---
\section{Rumusan Masalah}
Secara umum, tugas akhir ini membahas bagaimana merancang dan mengembangkan sebuah aplikasi pembelajaran berbasis web yang memanfaatkan LLM sebagai teman belajar untuk menyajikan materi ASD secara terarah dan sesuai dengan kurikulum. Berdasarkan uraian tersebut, rumusan masalah dalam tugas akhir ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana merancang dan mengembangkan aplikasi pembelajaran ASD berbasis web dengan alur \textit{guided learning} yang terstruktur dan mudah diikuti oleh mahasiswa, sehingga dapat membantu mengurangi miskonsepsi pada konsep-konsep dasar ASD?

    \item Bagaimana memanfaatkan LLM dalam aplikasi sebagai teman belajar digital untuk menghasilkan penjelasan materi, contoh implementasi, dan latihan secara terkontrol agar tetap relevan, akurat, dan konsisten dengan kurikulum?
\end{enumerate}
% --- Tujuan ---
\section{Tujuan}
Berdasarkan rumusan masalah yang telah ditetapkan, tujuan penelitian ini adalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item Mengembangkan aplikasi pembelajaran ASD berbasis web dengan alur pembelajaran terstruktur menggunakan pendekatan \textit{guided learning} untuk membantu mahasiswa memahami konsep secara bertahap dan mengurangi miskonsepsi.

    \item Mengimplementasikan pemanfaatan LLM dalam aplikasi sebagai teman belajar digital yang mampu menghasilkan penjelasan materi, contoh implementasi, dan latihan secara relevan, akurat, serta konsisten dengan kurikulum.
\end{enumerate}
% --- Batasan Masalah ---
\section{Batasan Masalah}
Untuk memastikan ruang lingkup penelitian tetap terfokus dan sesuai dengan tujuan yang ingin dicapai, Tugas Akhir ini memiliki batasan-batasan sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item Ruang lingkup materi yang digunakan dalam aplikasi dibatasi pada topik-topik dasar ASD seperti \textit{array}, \textit{linked list}, \textit{stack}, \textit{queue}, \textit{tree}, \textit{graph}, \textit{searching}, dan \textit{sorting} sesuai dengan kurikulum yang diberikan dosen.
    \item \textit{Large Language Model} (LLM) yang digunakan bersifat model siap pakai (\textit{pre-trained}) dan tidak mencakup proses pelatihan ulang (\textit{fine-tuning}) berskala besar. Penelitian ini hanya memanfaatkan teknik \textit{prompt engineering} dan \textit{retrieval-based guidance} untuk mengarahkan keluaran model.
    \item Interaksi pengguna dibatasi melalui mekanisme \textit{guided learning}, sehingga pengguna tidak diberikan akses untuk melakukan percakapan bebas (\textit{open-ended chat}) dengan LLM. Seluruh konten dihasilkan dalam format yang telah ditentukan, seperti penjelasan konsep, contoh kode, latihan soal, dan ringkasan.
    \item Sumber referensi yang digunakan LLM dibatasi pada dokumen yang disediakan dosen atau materi kuliah yang relevan. Sistem tidak membahas topik yang berada di luar cakupan kurikulum ASD.
    \item Evaluasi penelitian difokuskan pada kualitas konten dan kejelasan penyajian materi, serta aspek kegunaan aplikasi oleh mahasiswa, tanpa mencakup evaluasi performa teknis LLM secara mendalam.
\end{enumerate}

% --- Metodologi Pengerjaan TA ---
\section{Metodologi}
Metodologi yang digunakan dalam Tugas Akhir ini terdiri dari empat tahap utama, yaitu studi literatur, analisis dan perancangan, implementasi, serta pengujian dan evaluasi.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Studi Literatur} dilakukan untuk membangun landasan teoritis penelitian. Kajian mencakup (a) karakteristik kesulitan mahasiswa dalam mempelajari ASD dan penyebab miskonsepsi yang umum terjadi, (b) prinsip pendekatan \textit{guided learning} sebagai kerangka alur pembelajaran terstruktur, (c) cara kerja \textit{Large Language Model} serta teknik \textit{prompt engineering} dan \textit{retrieval-based guidance} untuk mengendalikan keluaran model, dan (d) risiko penggunaan LLM secara bebas dalam konteks pendidikan, termasuk fenomena \textit{hallucination} dan ketidakkonsistenan dengan kurikulum. Hasil studi literatur ini menjadi dasar dalam merumuskan kebutuhan pengguna dan strategi integrasi LLM pada aplikasi.

    \item \textbf{Analisis Kebutuhan dan Perancangan Solusi} dilakukan berdasarkan hasil studi literatur dan observasi terhadap kondisi pembelajaran ASD saat ini. Tahap ini meliputi:
    \begin{enumerate}
        \item identifikasi masalah pengguna (mahasiswa) dan penyusunan kebutuhan fungsional serta nonfungsional sistem, mencakup aspek \textit{availability}, \textit{security}, dan \textit{compatibility};
        \item pemilihan model LLM yang digunakan, yaitu GPT-4o melalui OpenAI API, berdasarkan pertimbangan kemampuan \textit{reasoning} teknis dan stabilitas penjelasan untuk materi algoritmik;
        \item perancangan arsitektur sistem, alur \textit{guided learning} (konsep $\rightarrow$ contoh $\rightarrow$ latihan $\rightarrow$ ringkasan), dan antarmuka aplikasi tanpa percakapan bebas; serta
        \item perumusan \textit{prompt template} dan mekanisme \textit{retrieval-based guidance} berbasis dokumen materi kuliah yang disediakan dosen.
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Implementasi} dilakukan secara bertahap mengikuti rancangan yang telah disusun. Tumpukan teknologi yang digunakan meliputi Next.js dan TypeScript untuk \textit{frontend}, Node.js/Express dan LangChain untuk \textit{backend} dan \textit{orchestration} LLM, serta PostgreSQL sebagai basis data penyimpanan data pengguna dan progres belajar. Aplikasi di-\textit{deploy} menggunakan Vercel (\textit{frontend}) dan Railway (\textit{backend}).

    \item \textbf{Pengujian dan Evaluasi} dilaksanakan untuk memverifikasi bahwa aplikasi berjalan sesuai spesifikasi dan memberikan manfaat nyata bagi pengguna. Pengujian mencakup:
    \begin{enumerate}
        \item \textit{Black Box Testing} untuk memastikan seluruh fitur fungsional berjalan sesuai kebutuhan yang telah ditetapkan;
        \item pengujian \textit{availability}, \textit{security}, dan \textit{compatibility} lintas perangkat dan \textit{browser} untuk memenuhi kebutuhan nonfungsional; dan
        \item \textit{task-based usability testing} menggunakan kuesioner untuk mengukur kemudahan pengguna dalam mengikuti alur \textit{guided learning} dan menilai kualitas serta relevansi konten yang dihasilkan LLM.
    \end{enumerate}
    Hasil pengujian digunakan untuk menyimpulkan pencapaian tujuan penelitian dan memberikan rekomendasi pengembangan lanjutan.
\end{enumerate}

% --- Sistematika Penulisan ---
\section{Sistematika Penulisan}
Laporan Tugas Akhir ini disusun secara sistematis agar memudahkan pembaca dalam memahami alur penelitian, perancangan, pengembangan, serta evaluasi aplikasi pembelajaran yang dibangun. Adapun sistematika penulisan dalam laporan ini adalah sebagai berikut.

\textbf{Bab I Pendahuluan} berisi latar belakang, rumusan masalah, tujuan penelitian, batasan masalah, metodologi yang digunakan, serta sistematika penulisan laporan secara keseluruhan.

\textbf{Bab II Studi Literatur} membahas landasan teoritis yang digunakan dalam penelitian ini, meliputi konsep pembelajaran Algoritma dan Struktur Data, karakteristik kesulitan mahasiswa dalam memahami ASD, prinsip kerja \textit{Large Language Model} (LLM), dan evaluasi. Bab ini juga menguraikan penelitian terdahulu yang relevan.

\textbf{Bab III Analisis} membahas kondisi pembelajaran Algoritma dan Struktur Data (ASD) saat ini, termasuk fungsi umum sistem pembelajaran yang digunakan mahasiswa serta berbagai kendala yang masih ditemui. Bab ini juga memuat analisis kebutuhan melalui identifikasi masalah pengguna, perumusan kebutuhan fungsional dan nonfungsional sistem, serta analisis alternatif solusi yang meliputi pemilihan model LLM dan mekanisme \textit{guided learning} yang paling sesuai untuk mendukung pengembangan aplikasi.

\textbf{Bab IV Perancangan} membahas perancangan sistem pembelajaran ASD berbasis web menggunakan LLM, meliputi arsitektur sistem, alur kerja pembelajaran, perancangan basis data, serta visualisasi antarmuka aplikasi yang akan diimplementasikan.

\textbf{Bab V Implementasi} berisi penjelasan tentang proses implementasi solusi yang diusulkan, termasuk langkah-langkah yang diambil, teknologi yang digunakan, dan hasil yang diperoleh.

\textbf{Bab VI Evaluasi} berisi analisis dan evaluasi terhadap solusi yang diimplementasikan, termasuk metode pengujian, hal-hal yang disiapkan sebelum pengujian, hasil pengujian, dan penilaian kinerja.

\textbf{Bab VII Kesimpulan dan Saran} berisi kesimpulan dari hasil pelaksanaan tugas akhir dan saran untuk pengembangan lebih lanjut.
